<h1>22. Существование ортогональной проекции на полное подпространство</h1>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Гильбертовым пространством называется бесконечномерное полное
		евклидово пространство, то есть такое, в котором каждая
		фундаментальная последовательность (последовательность Коши)
		сходится:
	</i>

	\begin{equation*}
		\paren{(\forall \varepsilon > 0) (\exists N > 0) (\forall i, k > N)
		\nnorm{x^i - x^k} < \varepsilon}

		\Longrightarrow

		(\exists a \in H) a = \lim_{m \to \infty} x^m.
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Пусть \(H\), либо \(H^\perp\) &mdash; гильбертово подпространство
		евклидова (бесконечномерного) пространства \(E\).
		Тогда \((\forall x \in E) \; \exists \; \pr_H x\).
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Случай \(x \in H\) тривиален.
</p>

<p>
	Пусть \(x \not\in H\). Так как \(0 \in H\), пересечение шара
	\(S_x^{\norm{x}}\) с \(H\) непусто. Следовательно,

	\begin{equation}\label{eq:one}
		\gamma := \rho(x, H) := \inf_{y \in H} \rho(x, y)
		\leq \norm{x} < \infty.
	\end{equation}

	Рассмотрим минимизирующую последовательность
	\(Y = \{y_k\}_{k = 1}^\infty \subset H\) такую, что
	\(\rho(x, y_k) \longrightarrow \rho(x, H)\).

	<ol type="I">

	<li>
		Если \(Y\) &mdash; последовательность Коши, то из полноты \(H\)
		следует существование \(\bar{y} = \lim y_k \in H\). Ясно, что
		в силу непрерывности метрики \(\gamma = \rho(x, \bar{y})\),
		то есть \(\bar{y}\) &mdash; минимайзер расстояния, и, согласно
		теореме 14.23 (<span class="todo">ссылка на теорему</span>),
		выполняется \(\pr_H x = \bar{y}, \;\; \oc_H x = x - \bar{y}\).
	</li>

	<li>
		Покажем, что \(Y\) &mdash; последовательность Коши. Поскольку
		\(Y\) минимизирующая, имеет место

		\begin{equation}\label{eq:two}
			(\forall \varepsilon > 0) (\exists N) (\forall n > N)
			\; \rho^2(x, y_n) \leq \frac{\varepsilon}{4} + \gamma^2.
		\end{equation}

		В силу теоремы о сторонах и диагоналях параллелограмма 14.11
		(<span class="todo">ссылка на теорему</span>) и, согласно
		\(\eqref{eq:two}\), для всех \(n, m > N\) верно

		\begin{equation}\label{eq:three}
			\norm{y_m - y_n}^2 + \norm{(x - y_m) + (x - y_n)}^2
			= 2 [\norm{x - y_n}^2 + \norm{x - y_m}^2]
			\leq 4 \gamma^2 + \varepsilon.
		\end{equation}

		С другой стороны,

		\begin{equation}\label{eq:four}
			\norm{(x - y_m) + (x - y_n)}^2
			= 4 \nnorm{x - \frac{y_m + y_n}{2}}^2 \geq 4 \gamma^2.
		\end{equation}

		Последнее неравенство &mdash; следствие того, что
		\(\dfrac{y_m + y_n}{2} \in H\). Из \(\eqref{eq:three}\) и
		\(\eqref{eq:four}\) следует:

		\begin{equation*}
			\norm{y_m - y_n}^2 + 4 \gamma^2 \leq 4 \gamma^2 + \varepsilon

			\Longleftrightarrow

			\norm{y_m - y_n}^2 \leq \varepsilon,
		\end{equation*}

		что соответствует определению последовательности Коши.
		\(\blacksquare\)
	</li>

	</ol>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> Пусть \(E\) &mdash; гильбертово пространство и \(H\)
	&mdash; его замкнутое линейное подпространство. Тогда
	\((\forall x \in E) \; \exists \; \pr_H x\).
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Имеется небольшое отличие от доказательства
	предыдущей теоремы лишь в двух первых предложениях пункта I:
</p>

<p>
	<b>I'.</b> Если \(Y\) &mdash; последовательность Коши в \(E\), то в силу
	полноты пространства \(H\) существует \(\bar{y} = \lim y_k \in E\).
	Замкнутость \(H\) даёт \(\bar{y} \in H. \dots\) \(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 70</a>
	</li>
</ul>
